---
page: index
name: intro
title: مقدمة
lang: ar
---

## النتائج الرئيسية

تم استهداف المنشآت الطبيّة والمراكز الصحيّة في اليمن بشكل ممنهج منذ بدء النزاع في اليمن من قبل جميع أطراف النزاع وذلك كواحدة من استراتيجيات الحرب المتّبعة وفي انتهاك واضح للقانون الإنساني الدولي. حيث تعرضت المستشفيات للهجوم بالغارات الجوية والقصف المدفعي، وتعرض العاملون في المجال الطبي للاختطاف، القتل وتم الاستيلاء على المنشآت الطبية لاستخدامها كممتلكات عسكرية.

<div style={{
display: 'grid',
gridTemplateColumns: '1fr 1fr',
gridColumnGap: '4rem'
}}>
<div>

قام الأرشيف اليمني في قاعدة البيانات هذه بتوثيق 133 هجوماً على المنشآت الطبيّة والمراكز الصحيّة في اليمن منذ شهر نيسان / أبريل من العام 2014. وتشمل جميع الحوادث البارزة البالغ عددها 133 حادثًا (1,755 ملاحظة) من الهجمات على المنشآت الطبية والمتضمنة الانتهاكات المرتكبة ضد المنشآت الطبية و/ أو العاملين في المجال الطبي، والذين يتمتعون وعلى وجه التحديد بالحماية بموجب القانون الإنساني الدولي. اقتضت العملية البحث هذه على التحقق وأرشفة 1,755 من مقاطع الفيديو والمقالات والتقارير الأخرى وذلك من 418 من المصادر التي وثقت الهجمات على المنشآت الطبيّة والمراكز الصحيّة - 596 منشورًا على Facebook و526 تغريدة على Twitter من 342 مصدر و159 مقطع فيديو على YouTube من 76 مصدر و474 موقعًا على الويب والمقالات الإخبارية من 164 مصدر. تم توفير قاعدة البيانات هذه لدعم جهود العدالة والمساءلة  في ما يخص انتهاكات حقوق الإنسان في اليمن.

تجدر الإشارة إلى أن قاعدة البيانات هذه قد تمثل مدى استهداف المنشآت الطبية - لم يتضمن الأرشيف اليمني سوى الحوادث التي تمكن من خلالها الأرشيف اليمني من تحديد الوثائق والتحقق منها بشكل مستقل. في حين سعينا إلى أن نكون مفصّلين وشفافين في عملية عرض آلية العمل ، فقد أخذنا في الاعتبار الحاجة إلى حماية الذين يقدمون هذه الوثائق ذات الصلة. مع أخذ هذه الاهتمامات على محمل الجد ، تم حجب بعض المحتوى التي تعتبر حساسة لحماية أمن مصادرنا.


تتمثل القيمة المضافة من نشر هذه المجموعة أنه تم التحقق من الوثائق بشكل مستقل وتمت هيكلتها وتوحيدها وتجميعها ضمن قائمة حوادث. وقد زُوِدت قاعدة البيانات بمعلومات وصفيّة إضافيّة تجعلها قابلة للبحث؛ ما يحقق فائدة أكبر للصحفيين والمحامين ومراقبي حقوق الإنسان والمحققين من أجل أعمال الإبلاغ والدعوة والمحاسبة.

</div>

<div>

## تحتوي قاعدة البيانات على توثيقات توضح:


+ آثار الهجمات على المنشآت الطبيّة نتيجة للغارات الجويّة والقصف الصاروخي من قبل أطراف النزاع المختلفة.
+ ضحايا نتيجة لهجمات يُزعم بأنّها غارات جويّة، بما في ذلك أطفال ونساء.
+ بقايا ذخائر مستخدمة في هجمات يُزعم بأنّها هجمات التحالف العربي بقيادة المملكة العربيّة السعوديّة وهجمات قوات الحوثيين.
+ إفادات شهود حول هجمات ضد المنشآت الطبيّة، يدلي فيها ضحايا عاملين في المجال الطبي ومدنيين بشهاداتهم من خلال مقابلات مصوّرة.
+ عمليات إنقاذ من قبل مجموعات إنسانيّة لمساعدة ضحايا هجمات يُزعم أنّها ضد المنشآت الطبيّة.


## حول الأرشيف اليمني

الأرشيف اليمني هو مبادرة للمجتمع المدني يقوم بتوثيق النزاع في اليمن منذ عام 2018. حتى الآن، تم العثور على أكثر من 499,649 مقطع فيديو منشور تم نشرهم على وسائل التواصل الاجتماعي حيث تم تحديدهم وحفظهم. مثل العديد من منظمات المراقبة، فإن الأرشيف اليمني غير قادر على السفر على نطاق واسع داخل اليمن للتحقيق في كل هجوم. حيث تم الاعتماد على شبكة من الصحفيين ومصوري الفيديو ضروري لمراقبة وتوثيق وتقديم تقرير عن الجرائم المرتكبة في اليمن والحفاظ على هذه الأدلة لمبادرات العدالة والمساءلة.

</div>
</div>

## استخدام قاعدة البيانات
أنشأ الأرشيف اليمني قاعدة البيانات ليتمّ استخدامها من قبل العاملين في مجال حقوق الإنسان والمراقبين للشأن اليمني والمنظمات غير الحكومية وغير الحكومية الدولية والمحامين وذلك في قضايا المناصرة في سعيهم إلى مساءلة مرتكبي هذه الهجمات.

من المهم الإشارة إلى أنّ الكثير من محتوى قاعدة البيانات يتضمن مشاهد قاسية، ويُوصى المستخدمون بأخذ الاحتياطات اللازمة عند استعراض المواد.
